\documentclass{assignment}
\ProjectInfos{高等量子力学}{PHYS5001P}{2022-2023 学年第一学期}{作业一}{截止时间: 2022 年 9 月 12 日 (周一)}{陈稼霖}[https://github.com/Chen-Jialin]{SA21038052}

\begin{document}
\begin{prob}
    \begin{itemize}
        \item[(a)] 考虑两个右矢 $\lvert\alpha\rangle$ 和 $\lvert\beta\rangle$. 假定 $\langle a'\vert\alpha\rangle$, $\langle a''\vert\alpha\rangle$, $\cdots$ 和 $\langle a\vert\beta\rangle$, $\langle a''\vert\beta\rangle$, $\cdots$, 均为已知, 其中 $\lvert a'\rangle$, $\lvert a''\rangle$, $\cdots$ 组成基右矢的完备基. 求在该基下算符 $\lvert\alpha\rangle\langle\beta\rvert$ 的矩阵表示.
        \item[(b)] 现在考虑一个自旋 $\frac{1}{2}$ 系统, 设 $\lvert\alpha\rangle$ 和 $\lvert\beta\rangle$ 分别为 $\lvert s_z=\hbar/2\rangle$ 和 $\lvert s_x=\hbar/2\rangle$ 态. 写出在通常 ($s_z$ 对角) 的基下, 与 $\lvert\alpha\rangle\langle\beta\rvert$ 对应的方阵的显示式.
    \end{itemize}
\end{prob}
\begin{sol}
    \begin{itemize}
        \item[(a)] 将这两个右矢 $\lvert\alpha\rangle$ 和 $\lvert\beta\rangle$ 分别用这组完备基展开:
        \begin{align}
            \lvert\alpha\rangle=&\sum_{m=a',a'',\cdots}\lvert m\rangle\langle m\vert\alpha\rangle,\\
            \lvert\beta\rangle=&\sum_{n=a',a'',\cdots}\lvert n\rangle\langle n\vert\beta\rangle.
        \end{align}
        将上面这两个展开式代入算符 $\lvert\alpha\rangle\langle\beta\rvert$ 中可得其矩阵表示:
        \begin{align}
            \notag\lvert\alpha\rangle\langle\beta\rvert=&\sum_{m=a',a'',\cdots}\lvert m\rangle\langle m\vert\alpha\rangle\sum_{n=a',a'',\cdots}\langle n\rvert\langle\beta\vert n\rangle=\sum_{m=a',a'',\cdots}\sum_{n=a',a'',\cdots}\langle m\vert\alpha\rangle\langle\beta\vert n\rangle\lvert m\rangle\langle n\rvert\\
            =&\begin{bmatrix}
                \langle a'\vert\alpha\rangle\langle\beta\vert a'\rangle&\langle a'\vert\alpha\rangle\langle\beta\vert a''\rangle&\cdots\\
                \langle a''\vert\alpha\rangle\langle\beta\vert a'\rangle&\langle a''\vert\alpha\rangle\langle\beta\vert a''\rangle&\cdots\\
                \vdots&\vdots&\ddots
            \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
                \langle a'\vert\alpha\rangle\langle a'\vert \beta\rangle^*&\langle a'\vert\alpha\rangle\langle a''\vert\beta\rangle^*&\cdots\\
                \langle a''\vert\alpha\rangle\langle a'\vert\beta\rangle^*&\langle a''\vert\alpha\rangle\langle a''\vert\beta\rangle^*&\cdots\\
                \vdots&\vdots&\ddots
            \end{bmatrix}.
        \end{align}
        \item[(b)] 将这两个右矢 $\lvert\alpha\rangle$ 和 $\lvert\beta\rangle$ 分别用 $s_z$ 对角基展开:
        \begin{align}
            \lvert\alpha\rangle=&\lvert s_z=\hbar/2\rangle,\\
            \lvert\beta\rangle=&\lvert s_x=\hbar/2\rangle=\frac{1}{\sqrt{2}}(\lvert s_z=\hbar/2\rangle+\lvert s_z=-\hbar/2\rangle).
        \end{align}
        将上面这两个展开式代入算符 $\lvert\alpha\rangle\langle\beta\rvert$ 中可得其矩阵表示:
        \begin{align}
            \lvert\alpha\rangle\langle\beta\rvert=\frac{1}{\sqrt{2}}\begin{bmatrix}
                1&1\\
                0&0
            \end{bmatrix}.
        \end{align}
    \end{itemize}
\end{sol}

\begin{prob}
    假定 $\lvert i\rangle$ 和 $\lvert j\rangle$ 都是某厄米算符 $A$ 的本征右矢. 在什么条件下, $\lvert i\rangle+\lvert j\rangle$ 也是 $A$ 的一个本征右矢. 证明答案的正确性.
\end{prob}
\begin{sol}
    当 $\lvert i\rangle$ 和 $\lvert j\rangle$ 简并, 即 $\lvert i\rangle$ 和 $\lvert j\rangle$ 对应的本征值相同时, $\lvert i\rangle+\lvert j\rangle$ 也是 $A$ 的一个本征右矢.

    证明: 假设 $\lvert i\rangle$, $\lvert j\rangle$ 和 $(\lvert i\rangle+\lvert j\rangle)$ 对应的本征值分别为 $a_i$, $a_j$ 和 $a$, 即
    \begin{align}
        A\lvert i\rangle=&a_i\lvert i\rangle,\\
        A\lvert j\rangle=&a_j\lvert j\rangle,\\
        A(\lvert i\rangle+\lvert j\rangle)=&a(\lvert i\rangle+\lvert j\rangle),
    \end{align}
    则
    \begin{gather}
        A(\lvert i\rangle+\lvert j\rangle)=a_i\lvert i\rangle+a_j\lvert j\rangle=a(\lvert i\rangle+\lvert j\rangle),\\
        \Longrightarrow(a_i-a)\lvert i\rangle+(a_j-a)\lvert j\rangle=0.
    \end{gather}
    由于 $\lvert i\rangle$ 和 $\lvert j\rangle$ 均为 $A$ 的本征右矢, 故 $\lvert i\rangle$ 和 $\lvert j\rangle$ 线性无关, 从而
    \begin{gather}
        a_i-a=a_j-a=0,\\
        \Longrightarrow a_i=a_j=0,
    \end{gather}
    即 $\lvert i\rangle$ 和 $\lvert j\rangle$ 简并.
\end{sol}

\begin{prob}
    考虑被厄米算符 $A$ 的本征右矢 $\{\lvert a'\rangle\}$ 所张的一个右矢空间. 不存在任何简并.
    \begin{itemize}
        \item[(a)] 证明
        \[
            \prod_{a'}(A-a')
        \]
        是零算符.
        \item[(b)] 解释
        \[
            \prod_{a''\neq a'}\frac{(A-a'')}{(a'-a'')}
        \]
        的意义.
        \item[(c)] 令 $A$ 等于自旋 $\frac{1}{2}$ 系统的 $S_z$, 用它解释 (a) 与 (b).
    \end{itemize}
\end{prob}
\begin{sol}
    \begin{itemize}
        \item[(a)] 该右矢空间中任一矢量 $\lvert\alpha\rangle$ 都可用这组本征右矢 $\{\lvert a'\rangle\}$ 展开:
        \begin{align}
            \lvert\alpha\rangle=\sum_{a''}\lvert a''\rangle\langle a''\vert \alpha\rangle.
        \end{align}
        将算符 $\prod_{a'}(A-a')$ 作用于该矢量上有
        \begin{align}
            \notag\prod_{a'}(A-a')\lvert\alpha\rangle=&\prod_{a'}(A-a')\sum_{a''}\lvert a''\rangle\langle a''\vert\alpha\rangle=\sum_{a''}\prod_{a'}(A-a')\lvert a''\rangle\langle a''\vert\alpha\rangle=\sum_{a''}\left[\prod_{a'}(a''-a')\right]\lvert a''\rangle\langle a''\vert\alpha\rangle\\
            =&\sum_{a''}0\lvert a''\rangle\langle a''\vert\alpha\rangle=0.
        \end{align}
        考虑到 $\lvert\alpha\rangle$ 的任意性, $\prod_{a'}(A-a')$ 为零算符.
        \item[(b)] 算符 $\prod_{a''\neq a'}\frac{(A-a'')}{(a'-a'')}$ 作用于 $\lvert a'\rangle$, 则仍为 $\lvert a'\rangle$, 算符作用于 $\{\lvert a'\rangle\}$ 中非 $\lvert a'\rangle$ 的任一右矢, 则得零,
        \begin{align}
            \prod_{a''\neq a'}\frac{(A-a'')}{(a'-a'')}\lvert a'\rangle=&\prod_{a''\neq a'}\frac{(a'-a'')}{(a'-a'')}\lvert a'\rangle=\lvert a'\rangle,\\
            \prod_{a''\neq a'}\frac{(A-a'')}{(a'-a'')}\lvert a_n\rangle=&\prod_{a''\neq a'}\frac{(a_n-a'')}{(a'-a'')}=0,\text{for }\lvert a_n\rangle\in\{\lvert a'\rangle\},
        \end{align}
        换言之, 算符 $\prod_{a''\neq a'}\frac{(A-a'')}{(a'-a'')}$ 为 $\lvert a'\rangle$ 对应的投影算符.
        \item[(c)] 若 $A=S_z$, 则其本征右矢的集合为 $\{\lvert S_z=\frac{\hbar}{2}\rangle,\lvert S_z=-\frac{\hbar}{2}\rangle\}$. 算符
        \begin{align}
            \notag\prod_{a'}(A-a')=&\left(A-\frac{\hbar}{2}\right)\left(A+\frac{\hbar}{2}\right)=\left(\frac{\hbar}{2}\begin{bmatrix}
                1&0\\
                0&-1
            \end{bmatrix}-\frac{\hbar}{2}\begin{bmatrix}
                1&0\\
                0&1
            \end{bmatrix}\right)\left(\frac{\hbar}{2}\begin{bmatrix}
                1&0\\
                0&-1
            \end{bmatrix}+\frac{\hbar}{2}\begin{bmatrix}
                1&0\\
                0&1
            \end{bmatrix}\right)\\
            =&\frac{\hbar}{2}\begin{bmatrix}
                0&0\\
                0&-2
            \end{bmatrix}\frac{\hbar}{2}\begin{bmatrix}
                2&0\\
                0&0
            \end{bmatrix}=\begin{bmatrix}
                0&0\\
                0&0
            \end{bmatrix},
        \end{align}
        为零算符.
        算符
        \begin{align}
            \prod_{a''\neq\frac{\hbar}{2}}\frac{(A-a'')}{\left(\frac{\hbar}{2}-a''\right)}=\frac{1}{\frac{\hbar}{2}+\frac{\hbar}{2}}\left(\frac{\hbar}{2}\begin{bmatrix}
                1&0\\
                0&-1
            \end{bmatrix}+\frac{\hbar}{2}\begin{bmatrix}
                1&0\\
                0&1
            \end{bmatrix}\right)=\begin{bmatrix}
                1&0\\
                0&0
            \end{bmatrix}=\lvert S_z=\frac{\hbar}{2}\rangle\langle S_z=\frac{\hbar}{2}\rvert
        \end{align}
        为 $\lvert S_z=\frac{\hbar}{2}\rangle$ 对应的投影算符,
        \begin{align}
            \prod_{a''\neq-\frac{\hbar}{2}}\frac{(A-a'')}{\left(-\frac{\hbar}{2}-a''\right)}=\frac{1}{-\frac{\hbar}{2}-\frac{\hbar}{2}}\left(-\frac{\hbar}{2}\begin{bmatrix}
                1&0\\
                0&-1
            \end{bmatrix}+\frac{\hbar}{2}\begin{bmatrix}
                1&0\\
                0&1
            \end{bmatrix}\right)=\begin{bmatrix}
                0&0\\
                0&1
            \end{bmatrix}=\lvert S_z=-\frac{\hbar}{2}\rangle\langle S_z=-\frac{\hbar}{2}\rvert
        \end{align}
        为 $\lvert S_z=-\frac{\hbar}{2}\rangle$ 对应的投影算符.
    \end{itemize}
\end{sol}
\end{document}